\begin{longtable}[H]{| m{5cm} | m{10cm} |}
\hline
\textbf{Dates} & \textbf{Tâche effectuée}\\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Dates} & \textbf{Tâche effectuée}\\
\hline
\endhead

\hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

semaine 1 : 03/03 au 07/03 & Prise en main du sujet, du projet Bike Accessibility et de CPLEX. \\
\hline
semaine 2 : 10/03 au 14/03 & Corrections sur la visibilité du modèle CPLEX déjà implémenté.\\
\hline
semaine 3 : 17/03 au 21/03 & Développement d'une première heuristique pour le modèle maximisant le nombre de POI atteints.\\
\hline
semaine 4 : 24/03 au 28/03 & Prise en main de CaSciModOT, lancement de tests, correction de l'heuristique.\\
\hline
semaine 5 : 31/03 au 04/04 & Création de nouvelles instances et de scripts Python pour déboguer.\\
\hline
semaine 6 : 07/04 au 11/04 & Travail avec un critère d'optimisation sur le nombre de personnes impactées, création d'heuristiques pour ce modèle. \\
\hline
semaine 7 : 14/04 au 18/04 & Déboguage du modèle CPLEX.\\
\hline
semaine 8 : 21/04 au 25/04 & Lancement de tests de comparaison entre tous les modèles, création de tables de comparaison.\\
\hline
semaine 9 : 28/04 au 02/05 & Création de tables de résultats et rédaction sur les résultats. \\
\hline
semaine 10 : 05/05 au 09/05 & Prise en main du projet Chemins Equitables. Relancement de l'optimisation avec des instances réelles (quartiers de la métropole de Tours). \\
\hline
semaine 11 : 12/05 au 16/05 & Modification du projet Chemins Equitables pour qu'il fonctionne avec des fichiers provenant du projet Bike Accessibility. \\
\hline
semaine 12 : 19/05 au 23/05 & Production de résultats graphiques. \\
\hline
semaine 13 : 26/05 au 30/05 & Discussion avec des géographes et des cartographes, modifications en conséquent du projet Chemins Equitables. Réflexion sur de nouveaux critères d'optimisation. \\
\hline
semaine 14 : 02/06 au 06/06 & Création de cartes après correction de bugs et production de documentation.\\
\hline
semaine 15 : 09/06 au 13/06 & Développement d'une heuristique favorisant la diversité de POI. \\
\hline
semaine 16 : 16/06 au 20/06 & Développement de PM (performance measures) pour la diversité de POI, création de cartes. \\
\hline
semaine 17 : 23/06 au 27/06 & Déboguage, tests et rédaction sur les résultats. \\
\hline
semaine 18 : 30/06 au 04/07 & Rédaction, programmation d'un modèle CPLEX sur la diversité de POI. \\
\hline
semaine 19 : 07/07 au 11/07 & Déboguage du modèle CPLEX, tentative de générer les jeux de données compatibles avec la visualisation sur Chemins Equitables dans le projet Bike Accessibility directement. \\
\hline
semaine 20 : 14/07 au 18/07 & Rédaction du rapport de stage, écriture de fichiers README. \\
\hline
semaine 21 : 21/07 au 25/07 & Finalisation du rapport de stage, rédaction d'un document livrable pour les cartographes. \\
\end{longtable}